Date: 2019-02-08
Category: misc
Tags: studies, custom, optics, analytical geometry
Authors: Crank
Title: Отражение лучей на аналитически-заданной поверхности
Status: published

На днях задумался над некоторыми проблемами геометрической оптики со стороны
инженерных задач. Литература по расчёту оптических приборов в
основном апеллирует к центрированным системам с аксиальной симметрией \[1, 2\],
хотя, как мне кажется, ценой этого упрощения теряется изрядная масса творческой
инженерной свободы. Я захотел взглянуть, как можно описать оптичекие процессы
в геометрическом приближении с некоторой более общей точки зрения: меня ведь
не страшит объём вычислений и аналитическая сложность формул появляющихся при
таком подходе.

# Математическое описание

Для начала рассмотрим
[преобразование Хаусхолдера](https://en.wikipedia.org/wiki/Householder_transformation)
(с [матрицей отражения](https://en.wikipedia.org/wiki/Specular_reflection), и
да, это точно фамилия, а не плохой перевод англоязычной номенклатуры),
чтобы понять, как вообще аналитически следует описать процесс отражения лучей
с точки зрения геометрической оптики (здесь мы не интересуемся эффектами
ослабления интенсивности луча или его волновой природой): на
некоторой [неявно заданной](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%80%D1%85%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C#%D0%A1%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B1%D1%8B_%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F)
$S(\vec{r}) = 0$ поверхности направление отражённых лучей $\hat{d^\mathcal{s}}$ зависит от направления
падающих лучей $\hat{d^\mathcal{i}}$ следующим образом:
$$\hat{d^\mathcal{s}} = \mathbf{R} \cdot \hat{d^\mathcal{i}},$$
где матрицу Хаусхолдера $\mathbf{R}$ можно записать через градиент (естественно
задающий нормаль $\hat{d^\mathcal{n}} = \nabla S(\vec{r})/|\nabla S(\vec{r})|$,
\[3\]):
\begin{equation}
\mathbf{R} = \mathbf{I} - 2 \hat{d^\mathcal{n}} \hat{d^\mathcal{n}} = \mathbf{I} - \frac{2}{|\nabla S(\vec{r})|^2} \cdot \nabla S(\vec{r}) \cdot \nabla S(\vec{r})^T.
\label{eq:refLawGeneric}
\end{equation}

Обозначив
$$ \mathcal{S}\_{ij} = \frac{\partial S(\vec{r})}{\partial r\_i} \frac{\partial S(\vec{r})}{\partial r\_j} |\nabla S(\vec{r})|^{-2},$$
перепишем уравнение на векторное поле направлений отражённых лучей
$\hat{d^{\mathcal{s}}}$, заданное на поверхности зеркала формы $S(\vec{r}) = 0$:
\begin{equation}
\hat{d^{\mathcal{s}}\_j} = \big\[ \mathbf{I}\_{ij} - 2 \cdot \mathcal{S}\_{ij} \big\] \hat{d^{\mathcal{i}}\_{i}}.
\label{eq:refLaw}
\end{equation}

Для обуславливания счётной процедуры, помимо, собственно, самой поверхности
$S(\vec{r})$ понадобится задать набор её частных производных ($\partial
S(\vec{r})/\partial r\_i$), которые, впрочем, могут быть расчитаны и численным
методом. Для непосредственного счёта же $\hat{d^{\mathcal{s}}\_j}$ — нужно
определить точку на поверхности и направление падающего луча
$\hat{d^{\mathcal{s}}\_i}$.

## Счёт

Реализовать формулу \eqref{eq:refLaw} можно в виде набора простейших процедур
на Си, и на данном этапе возникает соблазн изобразить векторное поле для
какого-нибудь простенького в смысле исходных данных, случая: так, например,
можно проверить свойства [параболоида](https://ru.wikipedia.org/wiki/Параболоид)
собирать пучок параллельных лучей в фокусе. Возьмём его в следующем виде:

\begin{equation}
S(x, y, z) = 2 - (x^2 + y^2 + z) = 0, \\\\
\\vec{\nabla S} = \\{ -2x; -2y; -1 \\}.
\end{equation}

![Поверхность параболоида.]({filename}images/articles/otrazhenie-luchei-na-analiticheski-zadannoi-poverkhnosti/paraboloid.svg){.figure .center-align}

Легко видеть, что матрица Хаусхолдера $\mathbf{R}$ симметрична, и для
её хранения хватит массива из шести элементов, и никакие другие матрицы в этом
алгоритме не встречаются. Хотя я хочу пока посмотреть простой центированный
параболоид, универсальность метода наверняка ещё позабавит меня, и
целесообразно организовать код с возможностью повторного использования.
Собираясь писать на чистом Си, я определил структуры для трёхмерного вектора,
направления в сферической системе координат и симметричной матрицы. Также,
определил тип коллбэка на компоненты градиента (каждый из которых можно
определить как скалярное поле), и реализовал несколько функций. Люблю
выразительное удобство выбора между именованием векторов по компонентам и
целочисленным индексом; подобное совмещение в Си можно организовать через
`union` и вычислительно оно ничего не стоит.

    :::C
    /* 3-dimensional vector */
    typedef union {
        struct { Real_t x, y, z; };
        Real_t r[3];
    } Vector3;

    /* 9-component matrix which is effectively 6-component (symmetrical) */
    typedef struct {
        Real_t el[6];
    } SymMatrix;

    /* Type of function pointer defining scalar field */
    typedef Real_t (*ScalarField)( const Vector3 * r );

    /* Type of fully-conditioned surface */
    typedef union {
        struct { ScalarField dSx, dSy, dSz; };
        ScalarField dR[3];
    } Grad;

Функция вычисления градиента в точке:

    :::C
    /* Calculates $v = \vec{nabla V(\vec{r})}$ */
    void
    nabla_at( const Vector3 * r, const Grad * g
            , Vector3 * v ) {
        for( Index_t i = 0; i < 3; ++i ) {
            v->r[i] = g->dR[i](r);
        }
    }

Функцию [внешнего произведения](https://en.wikipedia.org/wiki/Outer_product)
(outer product) для градиентов реализуем отмечая в комментариях индексы
матрицы чтобы не запутаться:

    :::C
    /* Calculates open product
     * $\nabla V \otimes \nabla V^T$ and returns $|\nabla V|^2$ */
    Real_t
    oprod_at( const Vector3 * r, const Grad * g
            , SymMatrix * sm) {
        Vector3 n;
        nabla_at( r, g, &n );
        sm->el[0] = n.x*n.x; /*1, 1*/
        sm->el[1] = n.y*n.y; /*2, 2*/
        sm->el[2] = n.z*n.z; /*3, 3*/
        sm->el[3] = n.x*n.y; /*1, 2*/
        sm->el[4] = n.y*n.z; /*2, 3*/
        sm->el[5] = n.x*n.z; /*1, 3*/
        return sm->el[0] + sm->el[1] + sm->el[2];
    }

Тогда расчёт матрицы Хаусхолдера:

    :::C
    /* Calculates Householder matrix $R$ at point $\vec{r}$ given by gradient $g$ */
    void
    householder_m_at( const Vector3 * r, const Grad * g
                   , SymMatrix * sm ) {
        Real_t norm = oprod_at( r, g, sm );
        sm->el[0] = 1. - 2*sm->el[0]/norm;
        sm->el[1] = 1. - 2*sm->el[1]/norm;
        sm->el[2] = 1. - 2*sm->el[2]/norm;
        sm->el[3] =    - 2*sm->el[3]/norm;
        sm->el[4] =    - 2*sm->el[4]/norm;
        sm->el[5] =    - 2*sm->el[5]/norm;
    }

Организация последних двух функций в виде циклов могла бы сэкономить пару
строк, но для трёхмерного пространства это, кажется, всё ещё довольно простые
выражения, которые остаются более читаемыми в явном виде.

Пока меня не слишком интересует (и не уверен, заинтересует ли достаточно в
будущем) raycasting, который потребует проективной сетки лучей задаваемой от
плоскости камеры с последующим отысканием точек пересечения луча с поверхностью.
Я буду оперировать направлениями выраженными в виде сферических углов, которых
достаточно для задания единичных ортов
$\hat{d^\mathcal{i}}$, $\hat{d^\mathcal{s}}$. Понятно,
что для этого, наверное, придётся воспользоваться несколько избыточными
преобразованиями прямоугольных координат в сферические, но пока сгодится:

    :::C
    /* 2-angle direction in spherical space */
    typedef union {
        struct { Real_t theta, phi; };
        Real_t angles[2];
    } Direction;

Я теперь хочу построить поле векторов на параболоиде, чтобы убедиться в
правильности своего алгоритма. Как обычно, для визуализации этого дела
вполне сгодится gnuplot. Векторное поле в нём задаётся как две тройки координат
отмечающих точки начала и конца направленного отрезка. Интересно совместить
векторные поля падающих и отражённых лучей и кусочек параболической поверхности
для наглядного визуального контроля.

    :::gnuplot
    set pm3d at s
    set palette grey
    set style line 1 black
    set xrange [-3:3]
    set yrange [-3:3]
    set zrange [-8:2.5]
    unset colorbox
    set view 65, 115
    splot 2 - x**2 - y**2 notitle lt black \
        , "fields.txt" u ($1-$7):($2-$8):($3-$9):7:8:9 w vectors lw 2 title 'Incident' \
        , "fields.txt" u 1:2:3:4:5:6 w vectors lw 2 title 'Scattered'

Результаты визуализации:

![Результаты.]({filename}images/articles/otrazhenie-luchei-na-analiticheski-zadannoi-poverkhnosti/paraboloid-results.svg){.figure .center-align}

Ну и, как водится, полный gist:

<script src="https://gist.github.com/CrankOne/6bb695b95643c1fbeab4694f72eb1825.js"></script>

Хотя центрированные фигуры вращения с коллинеарным равномерным пучком — в
целом очень примитивный результат, думаю, в дальнейшем эти соображения могут
для чего-нибудь пригодиться. Представляет, в частности, интерес получить на
основе \eqref{eq:refLaw} дифференциальное уравнение, позволяющее для заданных
полей падающего и отражённого света, отыскивать гладкую форму отражающей
поверхности, хотя это может (а может и нет?) привести к довольно вычурным вещам,
вроде функционалов, тензорной алгебры и вариационных методов: всё зависит от
того, в каком виде задавать, собственно, падающее световое поле.

<hr>

# Литература

Для будущих размышлений:

* ["Методичка от НГУ"](http://www.phys.nsu.ru/domanova/Mihaylova%20Domanova%203.pdf)
быстро и доходчиво излагает идею фазовых портретов дифференциальных систем.
* Например ещё на сайте eqWorld содержится
[информация](http://eqworld.ipmnet.ru/ru/solutions/sysode.htm) о решении различных классов уравнений,
в т.ч. и всяких там систем нелинейных ДУ в ЧП.

## Ссылки

\[1\] [Математические модели оптических поверхностей при автоматизированном
моделировании](http://aco.ifmo.ru/upload/publications/rsa_1996_01.pdf) / 
С.А. Родионов, А. А. Ашехонин

\[2\] [ПО Кафедры прикладной оптики](http://aco.ifmo.ru/developed.html) ИТМО

\[3\] ["Gradients and normals", Kenneth I. Joy](http://graphics.cs.ucdavis.edu/~joy/ecs277/other-notes/Gradients-and-Normals.pdf)


